% Created 2021-08-25 mié 17:08
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\author{shackleton@riseup.net}
\date{\today}
\title{Ruby Kōan on Debian GNU/Linux\\\medskip
\large Los Koans te acompañan por el camino hacia la iluminación para aprender Ruby.}
\hypersetup{
 pdfauthor={shackleton@riseup.net},
 pdftitle={Ruby Kōan on Debian GNU/Linux},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 27.1 (Org mode 9.5)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}

\maketitle

\section*{Prologo}
\label{sec:orgd69e39b}
\textbf{``Aprender a programar mientras se Programa''}. Así resumo esta metodología, que también es el software en cuestión.  Los koanes de Ruby, es un proyecto divergente, para la formación de codificadores mediante el lenguaje de programación Ruby. Es un desafió para no programadores, un juego, una mezcla de \emph{Zen} y codificación en Ruby.

Si quieres iniciarte en la programación llegaste a un buen documento, que puede servirte de auto-iniciación o ayuda en la mejora de la técnica. No necesitas ningún conocimiento previo en programación, pero si un deseo profundo de aprender a programar.

El acto repetitivo de lo básico, puede hacer crecer nuestra curva de aprendizaje de manera muy repentina. Un día solo estas copiando y pegando código, sin entender en absoluto lo que estas haciendo, y a otro todo tiene un sentido claro y preciso. La siguiente metodología no es algo nuevo, pero si inusual en la formación clásica de programadores.

Puedo resumir esta técnica de aprendizaje como:
``Una mente vacía, es mas útil que una mente con dudas''

\section*{Que es Ruby?}
\label{sec:org267c669}

\begin{itemize}
\item Ruby es un lenguaje multiplataforma, interpretado y orientado a objetos, dinámico y de código abierto enfocado en la simplicidad y productividad.

\item Ruby fue diseñado por Yukihiro Matsumoto ('Matz') en 1993, con el Principio de la Menor Sorpresa: Matz dice ``quería minimizar mi frustración mientras programo, y eso conllevaba minimizar mi esfuerzo. Este es el principal objetivo de Ruby. \textbf{Quiero divertirme mientras programo}. Después de lanzar Ruby y probarlo mucha gente, ellos me dijeron que sentían lo mismo que yo. Ellos fueron los que acuñaron el término de ''Principio de Menor Sorpresa``.
\item En el año 2004 hubo un boom en el interés por Ruby, debido a Ruby on Rails: el entorno para desarrollo web de David Heinemeier Hansson.

Su elegante sintaxis se siente natural al leerla y fácil al escribirla.
\end{itemize}

\begin{verbatim}
# Ruby sabe lo que tu
# quieres, aun si quieres
# hacer matemáticas
# en un Arreglo completo
ciudades = %w[ Londres
              Oslo
              París
              Ámsterdam
              Berlín ]
visitado = %w[Berlín Oslo]

puts "Aun necesito " +
     "visitar las " +
     "siguientes ciudades:",
     ciudades - visitado
\end{verbatim}

\section*{Que es un kōan?}
\label{sec:orgd45c087}


\begin{itemize}
\item Un kōan (公案; japonés: kōan, del chino: gōng'àn) es, en la tradición zen, un problema que el maestro plantea al alumno para comprobar sus progresos. Muchas veces el kōan parece un problema absurdo (véase: aporía), ilógico o banal. Para resolverlo el novicio debe desligarse del pensamiento racional común para así entrar en un sentido racional más elevado y así aumentar su nivel de conciencia para intuir lo que en realidad le está preguntando el maestro, que trasciende al sentido literal de las palabras.

\item Los koans son acertijos que el maestro de zen entrega a sus discípulos para ayudarles a desarrollar el pensamiento lateral, es decir, la parte más intuitiva de su mente.

\item Cuando la mente esta quieta, cuando la mente está en silencio, adviene lo nuevo. En esos instantes, la ESENCIA, el BUDDHATA, se escapa del intelecto y en ausencia del YO experimenta ESO que no es del tiempo\ldots{}
\end{itemize}


\section*{Que son los Ruby Koans?}
\label{sec:org1b6861f}

Los Koans te acompañan por el camino hacia la iluminación para aprender Ruby. El objetivo es aprender el lenguaje, la sintaxis, la estructura de Ruby y algunas funciones y bibliotecas comunes. También la cultura. Probar no es solo algo a lo que prestamos atención, sino algo en lo que vivimos. Es esencial en su búsqueda aprender y hacer grandes cosas en el idioma.


Los koans se dividen en áreas por archivo, los hash se tratan en about\textsubscript{hashes.rb}, los módulos se introducen en about\textsubscript{modules.rb}, etc. Se presentan en orden en el archivo path\textsubscript{to}\textsubscript{enlightenment.rb}.

Cada koan aumenta su conocimiento de Ruby y se basa en sí mismo. Se detendrá en el primer lugar que necesite corregir.

Algunos koans simplemente necesitan que se sustituya la respuesta correcta por una incorrecta. Algunos, sin embargo, requieren que proporciones tu propia respuesta. Si ve el método \_\_ (un subrayado doble) en la lista, es una sugerencia para que proporcione su propio código para que funcione correctamente.

\section*{Instalando Ruby en ambientes Debían GNU/Linux}
\label{sec:orgd420241}



\section*{Descargando el proyecto Ruby koan}
\label{sec:orga283cdd}
\url{https://github.com/edgecase/ruby\_koans/blob/master/download/rubykoans.zip}
\end{document}
